\chapter*{Streszczenie}

Praca inżynierska skupia się na napisaniu dedykowanej aplikacji do analizy analogowych układów elektronicznych w języku programowania Swift. Aplikacja stanowi próbę pokazania możliwości tworzenia natywnych narzędzi do analizy układów elektronicznych dla systemu macOS. Prace rozpoczęto od zebrania informacji dotyczących tworzenia aplikacji służących do analizy układów elektronicznych, sposobach implementacji metod numerycznych pozwalających na ich analizę oraz pogłębienia znajomości języka programowania Swift. Zakres pracy obejmował napisanie poszczególnych bloków aplikacji umożliwiających parsowania opisu układu ze zwykłego pliku tekstowego oraz tworzenie elementów na podstawie ich szablonów, obliczanie punktu pracy i analizę czasową układu przy użyciu metod numerycznych. W procesie zostały napisane zabezpieczenia chroniące od analizowania błędnych układów oraz testy sprawdzające poszczególne bloki aplikacji. Na końcu napisane rozwiązania zostały porównane z wcześniej istniejącymi względem szybkości i poprawności działania.

\vspace{4mm}
\noindent\textbf{Słowa kluczowe:} ZMPW, symulacja obwodów, SPICE, Swift, metody numeryczne.

\chapter*{Abstract}

The engineering thesis focuses on developing a dedicated application for the analysis of analog electronic circuits in the Swift programming language. The application is intended to demonstrate the possibility of creating native circuit analysis tools for macOS. The work began with gathering information on applications used for electronic circuit analysis, methods of implementing numerical techniques for such analysis, and deepening knowledge of the Swift programming language. The scope of the work included implementing the main application modules responsible for parsing a circuit description from a plain text file, creating elements based on their templates, calculating the operating point, and performing time-domain analysis using numerical methods. During the development process, safeguards were implemented to prevent the analysis of incorrect circuits, and tests were prepared to verify individual application modules. Finally, the developed solutions were compared with existing approaches in terms of speed and correctness.

\vspace{4mm}
\noindent\textbf{Keywords:} MNA, circuit simulation, SPICE, Swift, numerical methods.
