\chapter{Podsumowanie}
\label{chap:podsumowanie}

\section{Wnioski}
\label{sec:wnioski}

W pracy przedstawiono projekt i implementację dedykowanej aplikacji do analizy analogowych układów elektronicznych. Podstawą obliczeń jest zmodyfikowana metoda potencjałów węzłowych, która dobrze pasuje do programowej reprezentacji obwodu przez stemple elementów. Każdy element może zostać opisany lokalnie, a następnie jego wkład jest dodawany do globalnego układu równań.

Zrealizowana aplikacja pokazuje pełny przepływ danych od tekstowego opisu układu do wyniku analizy. Użytkownik może wpisać netlistę w głównym oknie programu albo przeciągnąć plik tekstowy. Parser odczytuje opis, rozpoznaje obsługiwane elementy, komendy \texttt{.op} i \texttt{.tran} oraz listę węzłów wskazanych przez \texttt{.show}. Następnie tworzy listę stempli i przekazuje ją do solvera. Solver składa macierz globalną i wyznacza wartości niewiadomych, a dla analizy czasowej przygotowuje kolejne próbki rozwiązania. Wyniki mogą zostać następnie przedstawione jako wartości punktu pracy albo w postaci wykresu napięć wybranych węzłów. Taki podział odpowiedzialności okazał się wygodny zarówno podczas implementacji, jak i podczas pisania testów.

Istotnym rezultatem pracy jest również przygotowanie struktury programu do dalszego rozwoju. Obsługa elementów nie jest zaszyta bezpośrednio w solverze, lecz wynika z interfejsu stempla. Dzięki temu dodanie kolejnego elementu polega głównie na zdefiniowaniu jego wkładu macierzowego i rozszerzeniu parsera o nowy typ. Podobnie komendy analizy są przekazywane jako osobna informacja, co pozwala rozwijać kolejne tryby obliczeń bez przebudowy formatu danych wewnętrznych.

Wybór języka Swift i platformy macOS pozwolił wykorzystać typowanie statyczne, mechanizmy obsługi błędów oraz biblioteki numeryczne dostępne w systemie. Jednocześnie implementacja pozostała czytelna, ponieważ podstawowe pojęcia programu odpowiadają pojęciom teoretycznym: element, stempel, macierz, wektor wymuszeń i solver.

\section{Ocena przyjętego podejścia}
\label{sec:ocena-podejscia}

Największą zaletą przyjętego podejścia jest modularność. Parser, elementy, macierze i solver mogą być testowane osobno, a ich interfejsy są stosunkowo proste. Ogranicza to liczbę zależności między częściami programu i zmniejsza ryzyko, że zmiana jednego elementu wymusi przebudowę całej aplikacji.

Drugą zaletą jest zgodność implementacji z metodą ZMPW. W metodzie tej globalny układ równań powstaje przez sumowanie lokalnych wkładów elementów. Tę samą zasadę wykorzystuje program: każdy stempel zwraca własną macierz i wektor, a solver dodaje je do macierzy globalnej. Dzięki temu kod nie wymaga osobnych algorytmów składania dla każdego typu obwodu.

Ograniczeniem obecnego rozwiązania jest uproszczony format wejściowy. Netlista jest czytelna i wystarczająca dla obsługiwanych elementów, a wartości liczbowe mogą być zapisywane z podstawowymi przedrostkami mnożącymi. Format nie zawiera jednak jeszcze bardziej rozbudowanych konstrukcji znanych z pełnych symulatorów SPICE, takich jak modele elementów, parametry nazwane, podukłady czy złożone źródła zależne od czasu. Jest to świadomy kompromis, ponieważ głównym celem pracy było pokazanie działania metody i architektury programu, a nie odtworzenie pełnego standardu SPICE.

\section{Możliwe kierunki rozwoju}
\label{sec:kierunki-rozwoju}

Dalszy rozwój programu może obejmować kilka obszarów. Pierwszym z nich jest rozszerzenie biblioteki elementów. Program obsługuje już rezystory, kondensatory, wybrane źródła niezależne i sterowane oraz uproszczony model tranzystora bipolarnego. Naturalnym kolejnym krokiem są cewki, diody, dokładniejsze modele tranzystorów oraz parametry modeli definiowane w pliku wejściowym.

Drugim kierunkiem jest rozbudowa analizy czasowej. Obecna architektura pozwala używać tych samych mechanizmów składania macierzy w kolejnych krokach czasowych, a komenda \texttt{.tran} przyjmuje czas końcowy i krok czasowy. W przyszłości można dodać jawnie definiowane warunki początkowe, adaptacyjny dobór kroku oraz różne metody całkowania numerycznego, na przykład metodę Geara. Warto również rozwinąć stabilizację metody Newtona-Raphsona przez tłumienie iteracji, ograniczanie zmian napięć w kolejnych iteracjach i bardziej rozbudowane kryteria zbieżności.

Trzecim obszarem jest rozwój formatu wejściowego. Warto dodać parametry nazwane, bardziej opisowe komunikaty błędów, podukłady i modele elementów definiowane w osobnych sekcjach pliku. Przy większych projektach przydatne byłoby również rozszerzenie składni o bardziej złożone źródła zależne od czasu.

Czwartym kierunkiem jest dalsza rozbudowa warstwy użytkownika. Program zawiera już okno edycji netlisty, obsługę przeciągania plików tekstowych, uruchamianie analizy oraz podstawową prezentację wyników. Dla analizy czasowej szczególnie przydatne byłyby eksport danych do plików, powiększanie i przesuwanie wykresu, możliwość porównania kilku przebiegów oraz wybór obserwowanych wielkości bez ręcznej edycji netlisty.

\section{Zakończenie}
\label{sec:zakonczenie}

Praca potwierdza, że zmodyfikowana metoda potencjałów węzłowych jest dobrą podstawą do budowy symulatora układów analogowych. Metoda zapewnia przejrzyste przejście od schematu obwodu do układu równań, a reprezentacja przez stemple dobrze przekłada się na strukturę programu.

Zaimplementowany projekt stanowi punkt wyjścia do dalszego rozwoju. Obsługuje podstawowe elementy liniowe, element dynamiczny, wybrane źródła niezależne i sterowane, uproszczony model tranzystora BJT, parser tekstowego opisu obwodu, mechanizm błędów, solver punktu pracy, analizę czasową, graficzne wprowadzanie netlisty oraz podstawową wizualizację wyników. Przykład wtórnika emiterowego pokazuje, że program może zostać użyty nie tylko do prostych układów liniowych, ale również do symulacji układu zawierającego element dynamiczny i nieliniowy. Najważniejsze jest jednak to, że architektura programu pozwala dodawać kolejne elementy i analizy bez porzucania przyjętego modelu obliczeń.
